**尚·皮亞傑**（，），全名**尚·威廉·弗里茲·皮亞傑**（），[瑞士人](../Page/瑞士.md "wikilink")，是近代最有名的[發展心理學家](../Page/發展心理學.md "wikilink")，同時也是[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")。他的[认知发展理论成為了這個學科的典範](../Page/认知发展理论.md "wikilink")。皮亞傑早年接受[生物學的訓練](../Page/生物學.md "wikilink")，他在大學讀書時就已經開始對心理學有興趣，并曾涉獵心理學早期發展的各個學派如[病理心理學](../Page/病理心理學.md "wikilink")、[精神分析學](../Page/精神分析學.md "wikilink")、[荣格的](../Page/卡爾·榮格.md "wikilink")[潛意識心理學和](../Page/潛意識心理學.md "wikilink")[弗洛伊德的學說](../Page/西格蒙德·弗洛伊德.md "wikilink")。皮亚杰从1929年到1975年在[日内瓦大学担任心理学教授](../Page/日内瓦大学.md "wikilink")。

## 生平

皮亚杰出生在[瑞士法语区的](../Page/瑞士.md "wikilink")[纳沙泰尔](../Page/纳沙泰尔.md "wikilink")，父亲亚瑟是[纳沙泰尔大学的中世纪文学教授](../Page/纳沙泰尔大学.md "wikilink")。他是个早熟的孩子，对[生物学](../Page/生物学.md "wikilink")，特别是[软体动物很有兴趣](../Page/软体动物.md "wikilink")，中学毕业之前在这方面已经发表了许多论文。他漫长的科学生涯开始于1907年他11岁时发表关于患白化病的[麻雀的短文](../Page/麻雀.md "wikilink")。此后70年中他写了60多本书和一千五百篇多论文。

这时他从瑞士搬到[法国](../Page/法国.md "wikilink")，在Grange-aux-Belles
[阿尔弗雷德·比奈](../Page/阿尔弗雷德·比奈.md "wikilink")（比奈[智力测验的发明者](../Page/智力测验.md "wikilink")）开办的男校教书。1921年，他回到瑞士，担任日内瓦[卢梭学会会长](../Page/卢梭学会.md "wikilink")。

1923年，他和Valentine Châtenay结婚，他们的3个孩子都是他研究的对象。

## 认知发展阶段

皮亞傑最著名的學說，是他把兒童的[認知發展分成以下四個階段](../Page/認知發展.md "wikilink")：

1.  感知运动阶段（感覺-動作期，Sensorimotor, 0-2岁）靠感觉获取经验。1歲時發展出物體恆存的概念，以感覺動作發揮图式的功能；
2.  前运算阶段（前運思期，Preoperational,
    2-7岁）已經能使用語言及符號等表徵外在事物，具推理能力但不符邏輯，不具保留概念，缺乏可逆性，以自我為中心，直接推理，集中注意力，
3.  具体运算阶段（具體運思期，Concrete Operational, 7-11歲）了解水平線概念，能使用具體物之操作來協助思考；
4.  形式运算阶段（形式運思期，Formal Operational, 11-16歲）開始會類推，有邏輯思維和抽象思維。

這四個階段有以下的特色：

1.  發展順序不變，但具有個別差異。
2.  具有普遍性（*不具*文化特別性）。
3.  依賴認知發展，但可普遍化為其它功能。
4.  各發展階段都是在邏輯上有組織的整體。
5.  各階段的順序是自然的階層（所有成功發展的階段都會有前面階段的元素參與合作，但後一階段比起前面的階段，更加不同，而且更加統整）。
6.  每個階段，在思考模式上會表現出質的不同，而不僅僅是量的差異。

皮亞傑提出認知發展過程或建構過程有四個核心概念：

1.  [基模（图式）](../Page/基模（图式）.md "wikilink")（schemas）：將知識形像化，成為一個概念模型。知識可以透過同化或順化來達成。
2.  [同化](../Page/同化.md "wikilink")（assimilating）：將新知識和舊有知識類比，並作出關連。
3.  調適（[順化](../Page/順化.md "wikilink")，accommodating）：將舊知識的概念模型改變調適，以容納新的內容。
4.  [平衡](../Page/平衡.md "wikilink")（equilibrium）

這種形像化過程不會完全只有同化或順化的過程，而是兩者之間的一個平衡點。找出這個平衡點的過程就是平衡。平衡有三種：

1.  第一種平衡是同化和順化之間的聯繫。
2.  第二種平衡是基模與基模之間的平衡。
3.  第三種平衡是一種調節個體部分知識與整體知識之間關係的平衡。

雖然皮亞傑的理論有部份跟[維高斯基](../Page/維高斯基.md "wikilink")（Vygotzky）的理論相似，但相信皮亞傑的理論應該跟維高斯基的理論沒有關連。
皮亞傑的[發展心理學理論廣泛流傳](../Page/發展心理學.md "wikilink")。在其中，[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")，也是[社會理論家的](../Page/社會理論家.md "wikilink")[哈贝马斯將皮亞傑的理論結合到他的研究中](../Page/哈贝马斯.md "wikilink")，而以[溝通行動論聞名](../Page/溝通行動論.md "wikilink")。

## 皮亚杰的儿童心理观

皮亚杰把儿童看成建造自己的个人知识理论的*小哲学家*和科学家。

## 影响

### 教育领域

### 计算机科学和人工智能领域

[西摩爾·派普特就是根據皮亞傑的理論而開發了可讓兒童學習使用電腦的](../Page/西摩爾·派普特.md "wikilink")[Logo程式語言](../Page/Logo程序设计语言.md "wikilink")。[Alan
Kay以皮亞傑的理論為基礎](../Page/Alan_Kay.md "wikilink")，開發了[Dynabook編程概念](../Page/Dynabook.md "wikilink")。以上這兩項技術，都是現今我們日常使用的[圖形使用者介面](../Page/图形使用者介面.md "wikilink")（GUI）的基礎技術，使電腦從文字界面過渡至圖形界面，改寫了電腦技術的發展路向。

## 主要著作与成就

### 主要著作

  - （1929）·“儿童关于世界的概念”.英国
  - (1958). *从童年到青春期逻辑思维的发展*.纽约：Basic Books.
  - (1962). *儿童心理学*.纽约：Basic Books
  - (1962). *童年的游戏、梦和模仿*.纽约：Norton.
  - (1970). *结构主义*.纽约：Harper & Row.
  - (1971). *生物学和知识*.芝加哥大学出版社.
  - Piaget, J. (1983). "皮亚杰理论". In P. Mussen (ed). *儿童心理学手册*.第4版. Vol.
    1.纽约：Wiley.
  - (1995). *社会学研究*.伦敦：Routledge.
  - (2000). "维果斯基评论". *心理学新观念*, 18, 241-59.
  - (2001). *反射抽象研究*.英国霍夫：心理学出版社。

### 职位

  - 1921-25 日内瓦卢梭学会会长
  - 1925-29 纳沙特尔大学心理学、社会学和哲学教授
  - 1929-39 日内瓦大学科学思想史教授
  - 1929-67 日内瓦国际教育署局长
  - 1932-71 日内瓦大学教育科学学会会长
  - 1938-51 洛桑大学实验心理学和社会学教授
  - 1939-51 日内瓦大学社会学教授
  - 1940-71 日内瓦大学实验心理学教授
  - 1952-64 巴黎大学发生心理学教授
  - 1955-80 日内瓦国际发生认识论中心主任
  - 1971-80 日内瓦大学荣誉教授

## 参考

  - Vonèche, J.J. (1985).发生认识论（Genetic
    epistemology）:皮亚杰理论.国际教育百科全书，第4册.牛津：Pergamon.
  - Kitchener, R. (1986).皮亚杰的知识论.纽黑文：耶鲁大学出版社.
  - Chapman, M. (1988).建设性进展：皮亚杰思想的起源和发展.剑桥大学出版社.
  - Beilin, H. (1992).皮亚杰对发展心理学的贡献, 28, 191-204.
  - Smith, L. (1992).皮亚杰：批判性估价. 4册，伦敦：Routledge.
  - Smith, L. (1996).皮亚杰批判性阅读.伦敦：Routledge.
  - Vidal, F. (1994).皮亚杰以前的皮亚杰.哈佛大学出版社.
  - Kesselring, Th. (1999).皮亚杰.慕尼黑：Beck
  - Smith, L. (2001). "皮亚杰".50位现代教育思想家：从皮亚杰到今天.伦敦：Routledge
  - Gattico, E. (2001).皮亚杰.米兰：Bruno Mondadori
  - Aqueci, F. (2003). Ordine e Trasformazione. Morale, Mente, Discorso
    in皮亚杰. Acireale-Roma: Bonanno

## 參見

  - [神童](../Page/神童.md "wikilink")

## 外部連結

  - [瑞士日內瓦大學的皮亞傑論文庫](http://www.unige.ch/piaget/Presentations/presentg.html)
  - [皮亚杰协会](http://www.piaget.org/).
  - [皮亚杰的发生认识论：欣赏与批评](https://web.archive.org/web/20060427053212/http://hubcap.clemson.edu/%7Ecampber/piaget.html)
  - [The Construction of Reality in the
    Child](http://marxists.org/reference/subject/philosophy/works/fr/piaget2.htm)，皮亚杰（1955）
  - [发生认识论](http://marxists.org/reference/subject/philosophy/works/fr/piaget.htm)，皮亚杰（1968）
  - [维果斯基评论](http://www.marxists.org/archive/vygotsky/works/comment/piaget.htm)，皮亚杰（1962）

[Category:瑞士心理學家](../Category/瑞士心理學家.md "wikilink")
[Category:瑞士教育學家](../Category/瑞士教育學家.md "wikilink")
[Category:納沙泰爾大學校友](../Category/納沙泰爾大學校友.md "wikilink")
[Category:法國人](../Category/法國人.md "wikilink")
[Category:20世纪哲学家](../Category/20世纪哲学家.md "wikilink")
[Category:瑞士新教徒](../Category/瑞士新教徒.md "wikilink")
[Category:伊拉斯谟奖得主](../Category/伊拉斯谟奖得主.md "wikilink")